\documentclass[a4j,dvipdfmx]{jsarticle}

\usepackage[top=20truemm,bottom=20truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath,amssymb}
% \usepackage{mathtools}
\usepackage[legacycolonsymbols]{mathtools}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,intersections,calc,arrows.meta,math}


\newcommand{\answer}
{\noindent
\begin{tikzpicture}[scale=0.2, baseline=2.8pt]
\draw (3.3,1) node{\large\textgt{解 答}};
\draw[thick, rounded corners=3pt] (0,0)--(6.5,0)--(6.5,2.2)--(0,2.2)--cycle;
\end{tikzpicture}\;\\}

\newcommand{\supplement}
{\noindent
\begin{tikzpicture}[scale=0.2, baseline=2.8pt]
\fill[gray] (0,0)--(6.5,0)--(6.5,2.2)--(0,2.2);
\draw (3.3,1) node[white]{\large\textgt{補 足}};
\draw[gray] (0,0)--(6.5,0)--(6.5,2.2)--(0,2.2)--cycle;
\end{tikzpicture}\;\\}

\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\var}{\mathrm{var}}
\newcommand{\cov}{\mathrm{cov}}

\title{PRML 1章 演習問題}
\author{mei}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{itembox}[l]{問題 1.1}
\begin{equation}\label{rss}
    y(x,\bm{w}) = \sum_{j=i}^{M}w_j x_j,
    \qquad
    E(\bm{w}) = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^{N} \{y(x_n,\bm{w}) - t_n\}^2
\end{equation}
二乗和誤差(\ref{rss})を最小にする係数$\bm{w}=\{w_i\}$が
次の線形方程式の解として与えられることを示す

\begin{equation}
    \sum_{j=0}^{M} A_{ij} w_j = T_i
\end{equation}
ただし、
\begin{equation*}
    A_{ij} = \sum_{n=1}^{N} (x_n)^{i+j},\qquad T_i = \sum_{n=1}^{N}(x_n)^i t_n
\end{equation*}
\end{itembox}

\answer
\begin{equation*}
\begin{split}
    \frac{\partial E}{\partial w_i} &= \sum_{n=1}^{N} (y_n(x_n,\bm{w}) - t_n)
    \frac{\partial}{\partial w_i} (y_n(x_n,\bm{w}) - t_n) \\
    &= \sum_{n=1}^{N} \left( \sum_{j=0}^{M} (x_n)^j w_j - t_n\right) (x_n)^i \\
    &= 0
\end{split}
\end{equation*}
の時に最小になる \\
よって、
\begin{gather*}
    \sum_{n=1}^{N} \left( \sum_{j=0}^{M} (x_n)^j w_j \right) (x_n)^i  =  \sum_{n=1}^{N} (x_n)^i t_n \\
    \sum_{j=0}^{M} \sum_{n=1}^{N} (x_n)^{i+j} w_j = \sum_{n=1}^{N} (x_n)^i t_n
\end{gather*}
となり、(2)を得る。

\supplement
$E$は$w_i$について下に凸な二次関数だから$\frac{\partial E}{\partial w_i} = 0$となる$w_i$が$E$を最小にする

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.2}
式(\ref{rss})に正則化項がついた次の誤算関数を最小にする係数$w_i$が満たす式を求める
\begin{equation}
    {\widetilde{E}(\bm{w})} = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^{N} \{y(x_n,\bm{w}) - t_n\}^2 + \frac{\lambda}{2} \lVert \bm{w} \rVert ^ 2
\end{equation}
\end{itembox}

\answer
問題 1.1と同様の計算により、
\begin{equation*}
    \begin{split}
        \frac{\partial E}{\partial w_i} 
        &= \sum_{n=1}^{N} \left( \sum_{j=0}^{M} (x_n)^j w_j - t_n\right) (x_n)^i + \lambda w_i\\
        &= 0
    \end{split}
\end{equation*}
よって、
\begin{equation}
    \sum_{j=0}^{M} A_{ij} w_j = T_i - \lambda w_i
\end{equation}
ただし、
\begin{equation*}
    A_{ij} = \sum_{n=1}^{N} (x_n)^{i+j},\qquad T_i = \sum_{n=1}^{N}(x_n)^i t_n
\end{equation*}
が$w_i$が満たすべき線形方程式系になる


\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.3}
下の表のような箱がある。箱を$p(r)=0.2, p(b)=0.2, p(g)=0.6$の確率でランダムに選び果物を区別せず等確率で取り出す時、
($\mathrm{i}$)りんごを取り出す確率、($\mathrm{ii}$)選んだ果物がオレンジであった時それがgの箱から取り出されたものである確率、
を求める \\

\centering
\begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    箱 & りんご & オレンジ & ライム \\ \hline
    $r$ & 3 & 4 & 3 \\
    $b$ & 1 & 1 & 0 \\
    $g$ & 3 & 3 & 4 \\ \hline
\end{tabular}
\end{itembox}

\answer
($\mathrm{i}$)
\begin{align*}
    p(F=a) &= \sum_{B} p(F=a|B)p(B) \\
    &= p(F=a|B=r)p(B=r) + p(F=a|B=b)p(B=b) + p(F=a|B=g)p(B=g) \\
    &= \frac{3}{10} \cdot \frac{1}{5} + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{5} + \frac{3}{10} \cdot \frac{3}{5} \\
    &= \frac{17}{50}
\end{align*}

($\mathrm{ii}$)
\begin{align*}
    p(B=g|F=o) &= \frac{p(F=o|B=g)p(B=g)}{p(F=o)} \\
    &= \frac{\frac{3}{10}\cdot\frac{3}{5}}{\frac{4}{10} \cdot \frac{1}{5} 
    + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{5} + \frac{3}{10} \cdot \frac{3}{5}} \\
    &= \frac{1}{2}
\end{align*}

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.4}
    hoge
\end{itembox}

\answer

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.5}
    次の式を示す。
    \begin{equation*}
        \var [f] = \E [{f(x)}^2] - {\E[f(x)]}^2
    \end{equation*}
\end{itembox}

\answer
\begin{align*}
    \var[f] &= \E\left[(f(x) - \E[f(x)])^2\right] \\
    &= \int p(x) (f(x) - \E[f(x)])^2 dx \\
    &= \int p(x)f(x)^2 dx - 2\E[f(x)]\int p(x)f(x)dx + \E[f(x)]^2 \int p(x) dx\\
    &= \E[f(x)^2] - 2\E[f(x)]\E[f(x)] + \E[f(x)]^2 \\
    &= \E[f(x)^2] - + \E[f(x)]^2
\end{align*}
より示せた。

\supplement
3行目から4行目では$E[f(x)]$の定義と$p(x)$が規格化されていることを用いた。


\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.6}
2つの変数$x,y$が独立ならそれらの共分散が0になることを示す
\end{itembox}

\answer
\begin{equation} \label{cov}
    \cov[x,y] = \E_{x,y}[xy] - \E[x]\E[y]
\end{equation}
一方、
\begin{align*}
    \E_{x,y}[xy] &= \sum_{x}\sum_{y} p(x,y)xy
\end{align*}
であり、$x, y$が独立であることから$p(x,y)=p(x)p(y)$とかけるので、
\begin{align*}
    \E_{x,y}[xy] &= \sum_{x}\sum_{y} p(x,y)xy \\
    &= \sum_{x}\sum_{y} p(x)p(y)xy \\
    &= \sum_{x}p(x)x \sum_{y} p(y)y \\
    &= \E[x] \E[y]
\end{align*}
となる。\\これと($\ref{cov}$)式より、
\begin{equation*}
    \cov[x,y]=0
\end{equation*}
が示される。

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.7}
次の1変数ガウス分布に関する規格化条件を証明する
\begin{equation*}
    \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx = 1
\end{equation*}
\end{itembox}
\answer
\begin{equation*}
    \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx= I
\end{equation*}
とおき、$I^2$を考える。

\begin{align*}
    I^2 &= \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(y|\mu, \sigma^2) dy\\
    &= \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) \mathcal{N}(y|\mu, \sigma^2) dxdy\\
    &= \frac{1}{2\pi\sigma^2} \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} 
    \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right) \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(y-\mu)^2 \right) dxdy \\
    &= \frac{1}{2\pi\sigma^2} \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} 
    \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} \left[ (x-\mu)^2 + (y-\mu)^2 \right] \right) dxdy \\
    &= \frac{1}{2\pi\sigma^2} \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} 
    \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} (x^2 + y^2) \right) dxdy
\end{align*}
最後の行は改めて$x-\mu\rightarrow x, y-\mu\rightarrow y$とおいた。\\
ここで、極座標変換を施すと、
\begin{align*}
    I^2 &= \frac{1}{2\pi\sigma^2} \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty}
    \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} (x^2 + y^2) \right) dxdy \\
    &= \frac{1}{2\pi\sigma^2} \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{2\pi}
    \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) r drd\theta \\
    &= \frac{1}{\sigma^2} \int_{0}^{\infty} \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) r dr \\
    &= - \int_{0}^{\infty} \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) \left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right)' dr \\
    &= - \left[ \exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2} r^2 \right) \right]_0^{\infty} \\
    &= 1
\end{align*}
よって、$I \ge 0$より$I=1$が示された

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.8}
    1変数ガウス分布の平均値が$\mu$で与えられることを示し、次に規格化条件
    \begin{equation*}
        \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx= 1
    \end{equation*}
    の両辺を$\sigma^2$に関して微分することで、ガウス分布の2次のモーメントを求める。
    最後に分散を求める。
\end{itembox}
まず、$\E[x]$を求める。
\begin{align*}
    \E[x] &= \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) x dx \\
    &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right) x dx
\end{align*}
ここで、$x-\mu \rightarrow x$と置き換えると、
\begin{align*}
    \E[x] &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty}\exp 
    \left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 \right) (x+\mu) dx \\
    &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty}\exp 
    \left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 \right) x dx
    + \mu \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty}\exp 
    \left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 \right) dx \\
    &= C \int_{-\infty}^{\infty}\exp 
    \left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 \right) \left( -\frac{1}{2\sigma^2}x^2 \right)' dx
    + \mu \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx \qquad (C:\mathrm{Const.})\\
    &= 0 + \mu \cdot 1 \\
    &= \mu
\end{align*}
$\E[x^2]$については、
\begin{align*}
    \int_{-\infty}^{\infty} \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) dx
    &= \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right) dx \\
    &= 1
\end{align*}
の両辺を$\sigma^2$について微分すると、

\begin{align*}
    -\frac{1}{2}\frac{1}{(2\pi)^{1/2}} \frac{1}{\sigma^3} 
    \int_{-\infty}^{\infty}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right) dx
    + \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right)
    \left(\frac{1}{2\sigma^4}(x-\mu)^2 \right) dx \\
    = -\frac{1}{2\sigma^2}\frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}}
    \int_{-\infty}^{\infty}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right) dx
    + \frac{1}{2\sigma^4} \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right)
    (x-\mu)^2 dx \\
    = -\frac{1}{2\sigma^2} + \frac{1}{2\sigma^4}(\E[x^2] - 2\mu\E[x] + \mu^2) \\
    = -\frac{1}{2\sigma^2} + \frac{1}{2\sigma^4}(\E[x^2] - \mu^2) \\
    = 0
\end{align*}
よって、
\begin{equation*}
    \E[x^2] = \mu^2 + \sigma^2
\end{equation*}
を得る。
以上より、分散は
\begin{align*}
    \var[x] &= \E[x^2] - \E[x]^2 \\
    &= \mu^2
\end{align*}
と求められる。

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.9}
    1変数ガウス分布(\ref{normal})のモードおよび多変量ガウス分布(\ref{multi_normal})のモードが$\mu$や$\bm{\mu}$で与えられることを示す。
    \begin{equation}\label{normal}
        \mathcal{N}(x|\mu, \sigma^2) = 
        \frac{1}{(2\pi \sigma^2)^{1/2}}\exp \left( -\frac{1}{2\sigma^2}(x-\mu)^2 \right)
    \end{equation}
    \begin{equation}\label{multi_normal}
        \mathcal{N}(\bm{x}|\bm{\mu}, \bm{\Sigma}) = \frac{1}{(2\pi)^{D/2}} \frac{1}{|\bm{\Sigma}|^{1/2}}
        \exp \left( -\frac{1}{2} (\bm{x} - \bm{\mu}) ^ {\mathrm{T}}
        \bm{\Sigma}^{-1} (\bm{x} - \bm{\mu}) \right)
    \end{equation}
\end{itembox}

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.10}
    1変数ガウス分布のモードおよび多変量ガウス分布のモードが$\mu$や$\bm{\mu}$で与えられることを示す。
\end{itembox}

\newpage
\begin{itembox}[l]{問題 1.11}
    1変数ガウス分布のモードおよび多変量ガウス分布のモードが$\mu$や$\bm{\mu}$で与えられることを示す。
\end{itembox}

\end{document}